
# 漫步数学分析番外四 - 蜗牛 - CSDN博客


2017年02月22日 20:43:49[会敲键盘的猩猩](https://me.csdn.net/u010182633)阅读数：691


$\textbf{定理1}$令$f:A\to R^m$是一个映射，其中$A\subset R^n$是任意集合，那么下面的断言是等价的。
f在A上连续
对于A中的每个收敛序列x_k\to x_0，我们有f(x_k)\to f(x_0)
对于R^m中的每个开集U，f^{-1}(U)\subset A对A而言是相对开的；即，对某个开集V,f^{-1}(U)=V\cap A
对于每个闭集F\subset R^m,f^{-1}(F)\subset A对A而言是相对闭的；即，对某个闭集G,f^{-1}(F)=G\cap A
$\textbf{证明：}$证明的模式为$\textrm{(i)}\Rightarrow\textrm{(ii)}\Rightarrow\textrm{(iv)}\Rightarrow\textrm{(iii)}\Rightarrow\textrm{(i)}$。
$\textrm{(i)}\Rightarrow\textrm{(ii)}$的证明：假设$x_k\to x_0$，为了说明$f(x_k)\to f(x_0)$，令$\varepsilon>0$；我们必须找到一个整数$N$使得$k\geq N$时$d(f(x_k),f(x_0))<\varepsilon$。为此，选择$\delta>0$使得$d(x,x_0)<\delta$意味着$d(f(x),f(x_0))<\varepsilon$。$\delta$的存在性由$f$的连续性得以抱枕，那么选择$N$使得$k\geq N$意味着$d(x_k,x_0)<\delta$，$N$的选择就得到要求的结论。
$\textrm{(ii)}\Rightarrow\textrm{(iv)}$的证明：令$F\subset R^m$是闭的，为了说明$f^{-1}(F)$在$A$中是闭的，我们利用下面的事实：集合$B$相对于$A$是闭的，当且仅当对于每个收敛到$x\in A$的序列$x_k\in B$，$x\in B$。令$x_k\in f^{-1}(F),x_k\to x$，其中$x\in A$。我们必须说明$x\in f^{-1}(F)$。 接下来，由$\textrm{(ii)}$，$f(x_k)\to f(x)$，并且因为$f(x_k)\in F,F$是闭集，我们可得$f(x)\in F$，因此$x\in f^{-1}(F)$。
$\textrm{(iv)}\Rightarrow\textrm{(iii)}$的证明：如果$U$是开集，令$F=R^m\backslash U$(这是个闭集)，那么由$\textrm{(iv)}$，对某个闭集$G$，$f^{-1}(F)=G\cap A$，故$f^{-1}(U)=A\cap(R^n\backslash G)$，所以$f^{-1}(U)$相对于$A$是开的。
$\textrm{(iii)}\Rightarrow\textrm{(i)}$的证明：给定$x_0\in A,\varepsilon>0$，我们必须找出$\delta$使得$d(x,x_0)<\delta$意味着$d(f(x),f(x_0))<\varepsilon$。 因为$D(f(x_0),\varepsilon)$是一个开集，根据$\textrm{(iii)}$可知$f^{-1}(D(f(x_0),\varepsilon))$是开集，那么根据开集的定义以及$x_0\in f^{-1}(D(f(x_0),\varepsilon))$，存在$\delta>0$使得$D(x_0,\delta)\cap A\subset f^{-1}(D(f(x_0)),\varepsilon)$。用另一种方式说就是$(x\in A,d(x,x_0)<\delta)\Rightarrow(d(f(x),f(x_0))<\varepsilon)$。$||$
$\textbf{定理2}$令$f:A\to R^m$是一个连续映射，那么
如果K\subset A并且K是连集，那么f(K)是连集。
如果B\subset A并且B是紧集，那么f(B)是紧集。
$\textbf{证明：}$$\textrm{(i)}$假设$f(K)$不是连集，那么根据定义，我们可以写成$f(K)\subset U\cup V$，其中$U\cap V\cap f(K)=\emptyset,U\cap f(K)\neq\emptyset,V\cap f(K)\neq\emptyset,U,V$是开集。那么存在某个开集$U^{'}$使得$f^{-1}(U)=U^{'}\cap A$，同样地，存在某个开集$V^{'}$使得$f^{-1}(V)=V^{'}\cap A$。 根据$U,V$满足的条件，我们可以看出$U^{'}\cap V^{'}\cap K=\emptyset,K\subset U^{'}\cup V^{'},U^{'}\cap K\neq\emptyset,V^{'}\cap K\neq\emptyset$，所以$K$不是连集，证毕。
$\textrm{(ii)}$令$y_k$是$f(B)$中的序列，我们需要说明$y_k$有一个收敛到$f(B)$中某个点的子序列。对$x_k\in B$，令$y_k=f(x_k)$。因为$B$是紧集，所以有一个收敛子序列，假设为$x_{k_n}\to x,x\in B$。然后根据定理1$\textrm{(ii)}$，$f(x_{k_n})\to f(x)$，所以$f(x_{k_n})$是$y_k$的一个收敛子序列。$||$
定理2$\textrm{(i)}$中的路径连续部分与上面类似。在$\textrm{(ii)}$的证明中，我们利用了紧集作为集合的一个特征，也就是每个序列有一个收敛的子序列。实际上也可以使用紧集的海涅-博雷尔准则，注意一般而言，闭集的连续像不一定是闭的，所以在证明$f(B)$既是闭又是有界的时候，$B$的紧性是至关重要的。
$\textbf{定理3}$假设$f:A\to R^m,g:B\to R^p$是连续函数，其中$f(A)\subset B$，那么$g\circ f:A\to R^p$是连续的。
$\textbf{证明：}$令$U\subset R^p$是开集，那么$(g\circ f)^{-1}(U)=f^{-1}(g^{-1}(U))$。接下来对于某个开集$U^{'},g^{-1}(U)=U^{'}\cap B$并且$f^{-1}(U^{'}\cap B)=f^{-1}(U^{'})$，因为$f(A)\subset B$。因为$f$是连续的，所以对于开集$U^{"},f^{-1}(U^{'})=U^{"}$，因此根据定理1可知，$g\circ f$是连续的。$||$
定理1的其他条件也可以用来证明定理3。接下来我们不证明定理4，而是证明其推论。
$\textbf{推论}$令$A\subset R^n$
令f:A\to R^m,g:A\to R^m在x_0处连续；那么定义为(f+g)(x)=f(x)+g(x)的和f+g:A\to R^m是连续的。
令f:A\to R,g:A\to R在x_0处连续；那么定义为(f\cdot g)(x)=f(x)g(x)(标量f(x)与向量g(x)相乘)的乘积是连续的。
令f:A\to R,g:A\to R^m是连续的，其中A\subset R^n，如果对于所有的x\in A,f\neq 0，那么商g/f在A上是连续的。
$\textbf{证明：}$令$x_0\in A$，并假设$\varepsilon>0$已经给定。选择$\delta_1>0$使得$d(x,x_0)<\delta_1$意味着$d(f(x),f(x_0))<\varepsilon/2$，$\delta_2>0$使得$d(x,x_0)<\delta_2$意味着$d(g(x),g(x_0))<\varepsilon/2$，那么令$\delta$是$\delta_1,\delta_2$中最小的一个。因此，如果$d(x,x_0)<\delta$，根据三角不等式可知

$$
\begin{align*}
\Vert (f+g)(x)-(f+g)(x_0)\Vert
&=\Vert f(x)-f(x_0)+g(x)-g(x_0)\Vert\\
&\leq\Vert f(x)-f(x_0)\Vert+\Vert g(x)-g(x_0)\Vert\\
&\leq\frac{\varepsilon}{2}+\frac{\varepsilon}{2}=\varepsilon
\end{align*}
$$
$\textrm{(ii)}$令$x_0\in A$，假设$\varepsilon>0$，选择$\delta_1$使得$d(x,x_0)<\delta_1$意味着$|f(x)-f(x_0)|<\varepsilon/2\Vert g(x_0)\Vert$并且$|f(x)|\leq|f(x_0)|+1$。另外选择$\delta_2$使得$d(x,x_0)<\delta_2$意味着$\Vert g(x)-g(x_0)\Vert<\varepsilon/2\Vert(|f(x_0)|+1)$，那么对于$\delta=\min\{\delta_1,\delta_2\},d(x,x_0)<\delta$意味着(利用三角不等式)

$$
\begin{align*}
\Vert fg(x)-fg(x_0)\Vert
&=\Vert f(x)g(x)-f(x)g(x_0)+f(x)g(x_0)-f(x_0)g(x_0)\Vert\\
&\leq|f(x)|\Vert g(x)-g(x_0)\Vert+|f(x)-f(x_0)|\Vert g(x_0)\Vert
\end{align*}
$$
(利用事实：对于$x\in R^n,\alpha\in R,\Vert\alpha x\Vert=|\alpha\Vert x\Vert|$)。继续上面的估计可得

$$
\begin{align*}
\Vert fg(x)-fg(x_0)\Vert
&<(|f(x_0)|+1)\varepsilon/2(|f(x_0)|+1)+\Vert g(x_0)\Vert\varepsilon/2\Vert g(x_0)\Vert\\
&=\frac{\varepsilon}{2}+\frac{\varepsilon}{2}=\varepsilon
\end{align*}
$$
$\textrm{(iii)}$根据$\textrm{(ii)}$的证明，我们考虑$1/f$的情况，此时$g/f=g\cdot(1/f)$。
为了说明$1/f$是连续的，给定$x_0\in A$，选择$\delta_1$使得对$\Vert x-x_0\Vert<\delta_1,|f(x)-f(x_0)|\leq(|f(x_0)|/2)$。根据$f$的连续性可知这是可能的。所以$|f(x)|\geq(|f(x_0)|/2)$。接下来，给定$\varepsilon>0$，选择$\delta_2$使得$\Vert x-x_0\Vert<\delta_2$意味着

$$
|f(x)-f(x_0)|<\varepsilon|f(x_0)|^2/2
$$
接下来，给定$\varepsilon>0$，选择$\delta_2$使得$\Vert x-x_0\Vert<\delta_2$意味着

$$
|f(x)-f(x_0)|<\varepsilon|f(x_0)|^2/2
$$
那么如果$\delta=\min(\delta_1,\delta_2),\Vert x-x_0\Vert$意味着

$$
\left|\frac{1}{f(x)}-\frac{1}{f(x_0)}\right|=\left|\frac{f(x_0)-f(x)}{f(x_0)f(x)}\right|\leq\frac{|f(x)-f(x_0)|}{|f(x_0)|^2/2}<\varepsilon
$$
这就说明$1/f(x)$在$x_0$处是连续的，因此它在$A$上是连续的。$||$
$\textbf{定理5}$令$A\subset R^n,f:A\to R$是连续函数，令$K\subset A$是紧集，那么$f$在$K$上是有界的，即$B=\{f(x)|x\in K\}\subset R$是有界集。进一步，存在点$x_0,x_1\in K$使得$f(x_0)=\inf(B),f(x_1)=\sup(B)$，我们称$\sup(B)$是$f$在$K$上的最大值，$\inf(B)$是$f$在$K$上的最小值。
$\textbf{证明：}$首先，$B$有上界，因为根据定理2可知$B=f(K)$是紧集，所以根据紧集的定义可知它是闭且有界的。其次，我们想要产生一个$x_1$使得$x_1\in K,f(x_1)=\sup(B)$。接下来，因为$B$是闭的，$\sup(B)\in B=f(K)$，所以存在$x_1\in K$使得$\sup(B)=f(x_1)$。
$\inf(B)$的情况类似。$||$
注意：我们可以将上面的$\sup$情况应用到$-f$上得出$\inf(B)$的情况，这时候$-f$的最大值就是$f$的最小值。
$\textbf{定理6}$令$A\subset R^n,f:A\to R$是连续的，假设$K\subset A$是连集并且$x,y\in K$。对于每个数$c\in R$满足$f(x)\leq c\leq f(y)$，存在一个点$z\in K$使得$f(z)=c$。
$\textbf{证明：}$假设没有这样的$z$存在，那么令$U=(-\infty,c)=\{t\in R|t<c\}$并且令$V=(c,\infty)$。很明显，$U,V$都是开集。因为$f$是连续的，所以对开集$U_0$，我们有$f^{-1}(U)=U_0\cap K$，同样地，$f^{-1}(V)=V_0\cap K$。根据$U,V$的定义，我们有$U_0\cap V_0\cap K=\emptyset$并且根据假设$\{z\in K|f(z)=c\}=\emptyset$，我们有$U_0\cup V_0\supset K$。 另外，，$U_0\cup K\neq\emptyset$，因为$x\in U$;$V_0\cap K\neq\emptyset$，因为$y\in V_0$。因此，$K$不是连集，得出矛盾。$||$
$\textbf{定理7}$令$f:A\to R^m$是连续的且$K\subset A$是一个紧集，那么$f$在$K$上是一致连续的。
$\textbf{证明：}$给定$\varepsilon>0$，对于每个$x\in K$，选择$\delta_x$使得$d(x,y)<\delta_x$意味着$d(f(x),f(y))<\varepsilon/2$，集合$D(x,\delta_x/2)$覆盖$K$且是开集，那么，有一个有限覆盖，$D(x_1,\delta_{x_1}/2),\ldots,D(x_N,\delta_{x_N}/2)$，令$\delta=\min\{\delta_{x_1}/2,\ldots,\delta_{x_N}/2\}$，那么如果$d(x,y)<\delta$，就存在$x_l$使得$d(x,x_l)<\delta_{x_l}/2$(因为邻域覆盖$K$)，因此$d(x_l,y)\leq d(x,x_l)+d(x,y)<\delta_{x_l}$，所以根据选择的$\delta_{x_l},d(f(x),f(y))\leq d(f(x),f(x_l))+d(f(x_l),f(y))<\varepsilon/2+\varepsilon/2=\varepsilon$。$||$
$\textbf{例1：}$令$f:A\to R^m$为

$$
f(x)=(f_1(x),\ldots,f_m(x))
$$
那么说明$f$是连续的当且仅当每个元素$f_i$是连续的，$i=1,\ldots,m$。
$\textbf{解：}$令$f$是连续的。如果$A$中$x_k\to x$，我们必须说明对于每个$i,f_i(x_k)\to f_i(x)$。但是根据事实$f(x_k)\to f(x)$可以立刻得出这个结论。另外$R^m$中的序列(这里是$f(x_k)$)收敛当且仅当它的元素都收敛。利用同样的利用可以证明相反的情况。
$\textbf{例2：}$令$f:A\to R^m$是连续的。对于$K\subset A$是连集，说明$\{(x,f(x))|x\in K\}$是$R^n\times R^m=R^{n+m}$中的连集。当然这个集合就是$f$的图像。
$\textbf{解：}$考虑映射$g:K\subset R^n\to R^n\times R^m$，其定义为$g(x)=(x,f(x))$。根据前面的例子，$g$是连续的。但是$g(K)=\{(x,f(x))|x\in K\}$并且连集的像是连集(定理2)。
$\textbf{例3：}$令$f:A\to R^m$在$x_0\in A$处连续，$A$是开集并且$f(x_0)\neq 0$。那么说明$f$在$x_0$的某个邻域内非零。
$\textbf{解：}$给定$\varepsilon>0$，存在一个$x_0$的邻域$U$使得对所有$x\in U$满足$\Vert f(x)-f(x_0)\Vert<\varepsilon$(连续的定义)。为了得到结论，我们选择$\varepsilon=\Vert f(x_0)\Vert$，那么$\Vert f(x)-f(x_0)\Vert<\Vert f(x_0)\Vert$意味着$f(x)\neq 0$，因为$\Vert -f(x_0)\Vert<\Vert f(x_0)\Vert$不可能为真(实际他们是相等的)。因此，在$\varepsilon=\Vert f(x_0)\Vert$确定的邻域$U$上，$f$是非零的。
$\textbf{例4：}$说明线性映射$L:R^n\to R^m$是线性的。
$\textbf{解：}$我们将说明对于给定的线性映射$L:R^n\to R^m$，我们可以找到一个数$M$使得对所有的$x\in R^n,\Vert L(x)\Vert\leq M$，那么$\Vert x-x_0\Vert<\varepsilon/M$意味着$\Vert L(x)-L(x_0)\Vert=\Vert L(x-x_0)\Vert\leq M\Vert x-x_0\Vert<\varepsilon$，这就证明了$L$是连续的。
令$M=\sup\{\Vert L(e_1)\Vert,\ldots,\Vert L(e_n)\Vert\}$，其中$e_1,\ldots,e_n$是$R^n$的标准基。那么对于$x=(x_1,\ldots,x_n)$利用三角不等式可得

$$
\begin{align*}
\Vert L(x)\Vert
&=\Vert x_1L(e_1)+\cdots+x_nL(e_n)\Vert\leq|x_1|\Vert L(e_1)\Vert+\cdots+|x_n|\Vert L(e_n)\Vert\\
&\leq M_1(|x_1|+\cdots+|x_n|)\\
&\leq M_1 n\Vert x\Vert
\end{align*}
$$
因此我们可以取$M=n M_1$，这样就得到我们的结果。

