
# 漫步数理统计二十二——二项及相关分布 - 蜗牛 - CSDN博客


2017年04月21日 21:17:57[会敲键盘的猩猩](https://me.csdn.net/u010182633)阅读数：493


之前我们介绍了均匀分布与超几何分布，这篇文章我们讨论一些其他在统计中经常使用的分布，首先从二项与相关分布开始。
伯努利试验是一个随机试验，输出为两个相互独立且有穷中的一个，例如成功或失败(男或女，生或死，有缺陷或物缺陷)。当我们独立的执行几次伯努利试验使得每次成功的概率(假设为$p$)都相等，那么就得到伯努利序列。
令$X$是与伯努利试验相关的随机变量，定义如下

$$
X(\text{成功})=1,X(\text{失败})=0
$$
即两个输出量成功与失败，分别用1与0表示。$X$的pmf可以写成

$$
p(x)=p^{x}(1-p)^{1-x},x=0,1
$$
我们说$X$满足伯努利分布，$X$的期望值为

$$
\mu=E(X)=\sum_{x=1}^1xp^x(1-p)^{1-x}=(0)(1-p)+(1)(p)=p
$$
$X$的方差为

$$
\begin{align*}
\sigma^2=var(X)
&=\sum_{x-p}^2p^x(1-p)^{1-x}\\
&=p^2(1-p)+(1-p)^2p=p(1-p)
\end{align*}
$$
$X$的标准差为$\sigma=\sqrt{p(1-p)}$。
在进行$n$次伯努利试验所得的序列中，令$X_i$表示第$i$次试验相关的伯努利随机变量，那么这个序列的观测序列为零一的$n$元组，对于这样的序列，我们通常对成功的个数而不是序列的次数感兴趣。如果令随机变量$X$等于成功的总数，那么$X$的可能值为$0,1,2,3,\ldots,n$，如果$x$次成功，其中$x=0,1,2,\ldots,n$，那么$n-x$次为失败，这种方式发生的总数为

$$
\binom{n}{x}=\frac{n!}{x!(n-x)!}
$$
因为实验室独立的且每次试验中成功与失败的概率分别为$p,1-p$，总概率为$p^x(1-p)^{n-x}$，所以$X$的pmf(p(x))是$\binom{n}{x}$个互相独立事件的概率和；即

$$
p(x)=
\begin{cases}
\binom{n}{x}p^x(1-p)^{n-x}&x=0,1,2,\ldots,n\\
0&elsewhere
\end{cases}
$$
回忆一下，如果$n$是正整数，

$$
(a+b)^n=\sum_{x=0}^n\binom{n}{x}b^xa^{n-x}
$$
那么很明显$p(x)>0$且

$$
\begin{align*}
\sum_xp(x)
&=\sum_{x=0}^n\binom{n}{x}p^x(1-p)^{n-x}\\
&=[(1-p)+p]^n=1
\end{align*}
$$
因此，$p(x)$满足离散型随机变量$X$pmf的条件，有形如$p(x)$这样pmf的随机变量称为满足二项分布，任何这样的$p(x)$称为二项pmf。二项分布有符号$b(n,p)$表示，常数$n,p$称为二项分布的参数，因此如果我们说$X$是$b(5,\frac{1}{3})$，意思是指$X$的二项pmf为

$$
p(x)=
\begin{cases}
\binom{5}{x}\frac{1}{3}^x\frac{2}{3}^{5-x}&x=0,1,\ldots,5\\
0&elsewhere
\end{cases}
$$
对$t$的所有实值，二项分布的mgf通过下式很容易算出来

$$
\begin{align*}
M(t)
&=\sum_xe^{tx}p(x)=\sum_{x=0}^ne^{tx}\binom{n}{x}p^x(1-p)^{n-x}\\
&=\sum_{x=0}^n\binom{n}{x}(pe^t)^x(1-p)^{n-x}\\
&=[(1-p)+pe^t]^n
\end{align*}
$$
$X$的均值$\mu$与方差$\sigma^2$可以从$M(t)$中计算出来。因为

$$
M^\prime=n[(1-p)+pe^t]^{n-1}(pe^t)
$$
且

$$
M^{''}(t)=n[1-p+pe^t]^{n-1}(pe^t)+n(n-1)[(1-p)+pe^t]^{n-2}(pe^t)^2
$$
因此

$$
\mu=M^\prime(0)=np
$$
且

$$
\sigma^2=M^{''}(0)-\mu^2=np+n(n-1)p^2-(np)^2=np(1-p)
$$
$\textbf{例1：}$令$X$是抛7次均匀硬币后头朝上的总数，$X$的pmf为

$$
p(x)=
\begin{cases}
\binom{7}{x}(\frac{1}{2})^x(1-\frac{1}{2})^{7-x}&x=0,1,2,\ldots,7\\
0&elsewhere
\end{cases}
$$
那么$X$的mgf为

$$
M(t)=(\frac{1}{2}+\frac{1}{2}e^t)^7
$$
均值$\mu=np=\frac{7}{2}$，方差$\sigma^2=np(1-p)=\frac{7}{4}$，更进一步，我们有

$$
P(0\leq X\leq 1)=\sum_{x=0}^1p(x)=\frac{1}{128}+\frac{7}{128}=\frac{8}{128}
$$
与

$$
P(X=5)=p(5)=\frac{7!}{5!2!}\left(\frac{1}{2}\right)^5\left(\frac{1}{2}\right)^2=\frac{21}{128}
$$
$\textbf{例2：}$如果随机变量$X$的mgf为

$$
M(t)=(\frac{2}{3}+\frac{1}{3}e^t)^5
$$
那么$X$满足$n=5,p=\frac{1}{3}$的二项分布；即，$X$的pmf为

$$
p(x)=
\begin{cases}
\binom{5}{x}\left(\frac{1}{3}\right)^x\left(\frac{2}{3}\right)^{5-x}&x=0,1,2,\ldots,5\\
0&elsewhere
\end{cases}
$$
这里$\mu=np=\frac{5}{3},\sigma^2=np(1-p)=\frac{10}{9}$。
$\textbf{例3：}$如果$Y$满足$b(n,\frac{1}{3})$，那么$P(Y\geq 1)=1-P(Y=0)=1-(\frac{2}{3})^n$，假设我们想找出使得$P(Y\geq 1)>0.80$的最小$n$值，我们有$1-(\frac{2}{3})^n>0.80,0.20>(\frac{2}{3})^n$。通过计算可以看出$n=4$就是其解，即$n=4$次独立随机试验中，至少有一次成功的概率大于0.80。
$\textbf{例4：}$随机变量$Y$等于$n$次独立随机试验中成功的个数，其中成功的概率为$p$，即$Y$满足$b(n,p)$。比率$Y/n$称为成功的相对频率。回忆一下切比雪夫不等式，应用这个结果上我们就有，对于所有的$\epsilon>0$

$$
P\left(\left|\frac{Y}{n}-p\right|\geq\epsilon\right)\leq\frac{var(Y/n)}{\epsilon^2}=\frac{p(1-p)}{n\epsilon^2}
$$
现在对于每个固定的$\epsilon>0$，上面不等式的右边对于充分大的$n$靠近零，即

$$
\lim_{n\to\infty}P\left(\left|\frac{Y}{n}-p\right|\geq\epsilon\right)=0
$$
且

$$
\lim_{n\to\infty}P\left(\left|\frac{Y}{n}-p\right|<\epsilon\right)=1
$$
因为对每个固定的$\epsilon>0$上式都成立，从这个意义上来说，当$n$充分大时成功的相对频率接近成功的概率。这个结论就是弱大数定律的一个形式。
$\textbf{例5：}$独立随机变量$X_1,X_2,X_3$有相同的cdf$F(x)$，$Y$为$X_1,X_2,X_3$的中间值，为了确定$Y$的cdf($F_Y(y)=P(Y\leq y)$)，我们注意到当且仅当至少两个随机变量$X_1,X_2,X_3$小于或等于$y$时$Y\leq y$。如果$X_i\leq y,i=1,2,3$，那么我们说第$i$次试验成功；这里每个试验成功的概率为$F(y)$。这样的话$F_{Y}(y)=P(Y\leq y)$就是三个独立试验中至少两个成功的概率，故

$$
F_{Y}(y)=\binom{3}{2}[F(y)]^2[1-F(y)]+[F(y)]^3
$$
如果$F(x)$是一个连续的cdf，使得$X$的pdf为$F^\prime(x)=f(x)$，那么$Y$的pdf为

$$
f_Y(y)=F_{Y}^\prime(y)=6[F(y)][1-F(y)]f(y)
$$
$\textbf{例6：}$考虑一个独立重复的随机试验序列，成功概率为$p$。令随机变量$Y$表示第$r$次成功前失败的总数，即$Y+r$等于精确产生$r$个成功所需要的试验次数，这里$r$是固定的正整数。为了确定$Y$的pmf，令$y$是$\{y:y=0,1,2,\ldots\}$中的元素，那么根据概率的乘法规则，$P(Y=y)=g(y)$等于前$y+r-1$次试验中$r-1$次成功的概率

$$
\binom{y+r-1}{r-1}p^{r-1}(1-p)^y
$$
与第$(y+r)$次试验成功概率$p$的乘积，因此$Y$的pmf为

$$
p_Y(y)=
\begin{cases}
\binom{y+r-1}{r-1}p^r(1-p)^y&y=0,1,2,\ldots\\
0&elsewhere
\end{cases}
$$
形式为$p_Y(y)$pmf的分布称为负二项分布；任何这样的$p_Y(y)$称为负二项pmf。该分布的名字来源于这个事实：$p_Y(y)$是$p^r[1-(1-p)]^{-r}$展开式中的一般项。
假设我们有几个独立的二项分布，他们有相同的成功概率，那么这些随机变量的和如下面定理所述是二项的，注意mgf方法给出了又快又简单的证明。
$\textbf{定理1：}$令$X_1,X_2,\ldots,X_m$是独立的随机变量，使得$X_i$满足二项$b(n_i,p)$分布，其中$i=1,2,\ldots,m$。令$Y=\Sigma_{i=1}^mX_i$，那么$Y$满足二项$b(\Sigma_{i=1}^mn_i,p)$分布。
$\textbf{证明：}$利用$X_i$的独立性与$X_i$的mgf，我们可以得到$Y$的mgf如下：

$$
\begin{align*}
M_Y(t)
&=E\left[\exp{\sum_{i=1}^mtX_i}\right]=E\left[\prod_{i=1}^m\exp{tX_i}\right]\\
&=\prod_{i=1}^mE[\exp{tX_i}]=\prod_{i=1}^m(1-p+pe^t)^{n_i}=(1-p+pe^t)^{\Sigma_{i=1}^mn_i}
\end{align*}
$$
这里$Y$满足$b(\Sigma_{i=1}^mn_i,p)$的二项分布。
二项分布可以推广到多项分布。令随机试验独立的重复$n$次，每次试验从$k$个互斥且有穷的$C_1,C_2,\ldots,C_k$中产生一个结果，$p_i$表示结果为$C_i$中元素的概率，整个$n$次独立重复试验中$p_i$保持常数，其中$i=1,2,\ldots,k$。 将随机变量$X_i$定义为结果为$C_i$中元素的总数，进一步，$x_1,x_2,\ldots,x_{k-1}$为非负整数使得$x_1+x_2+\cdots+x_{k-1}\leq n$，那么$x_1$个结果在$C_1$中，$\ldots$，$x_{k-1}$个结果在$C_{k-1}$中，$n-(x_1+\cdots+x_{k-1})$个结果在$C_{k}$中的概率为

$$
\frac{n!}{x_1!\cdots x_{k-1}!x_k!}p_1^{x_1}\ldots p_{k-1}^{x_{k-1}}p_k^{x_k}
$$
其中$x_k$是$n-(x_1+\cdots+x_{k-1})$的缩写。这就是$k-1$个离散随机变量$X_1,X_2,\ldots,X_{k-1}$的多项pmf。为了理解其正确性，注意$x_1$个$C_1$，$x_2$个$C_2$，$\ldots$，$x_k$个$C_k$的不同排列共有

$$
\binom{n}{x_1}\binom{n-x_1}{x_2}\cdots\binom{n-x_1-\cdots-x_{k-2}}{x_{k-1}}=\frac{n!}{x_1!x_2!\cdots x_k!}
$$
因此这两个表达式的乘积给出了正确的概率，这与前面多项pmf是一致的。
当$k=3$时，我们常令$X=X_1,Y=X_2$；那么$n-X-Y=X_3$。我们说$X,Y$满足三项分布，$X,Y$的联合pmf为

$$
p(x,y)=\frac{n!}{x!y!(n-x-y)!}p_1^xp_2^yp_3^{n-x-y}
$$
其中$x,y$是非负整数，满足$x+y\leq n$，$p_1,p_2,p_3$是满足$p_1+p_2+p_3=1$的分数；其余地方$p(x,y)=0$。故$p(x,y)$满足成为离散随机变量$X,Y$联合pmf的条件；即$p(x,y)$是非负的并且在所有满足$p(x,y)$为正的点$(x,y)$上的和等于$(p_1+p_2+p_3)^n=1$。
如果$n$是正整数且$a_1,a_2,a_3$是固定的常数，我们有

$$
\begin{align*}
&\sum_{x=0}^n\sum_{y=0}^{n-x}\frac{n!}{x!y!(n-x-y)!}a_1^xa_2^ya_3^{n-x-y}\\
&=\sum_{x=0}^n\frac{n!a_1^x}{x!(n-x)!}\sum_{y=0}^{n-x}\frac{(n-x)!}{y!(n-x-y)!}a_2^ya_3^{n-x-y}\\
&=\sum_{x=0}^n\frac{n!}{x!(n-x)!}a_1^x(a_2+a_3)^{n-x}\\
&=\sum_{x=0}^{n}\frac{n!}{x!(n-x)!}a_1^x(a_2+a_3)^{n-x}\\
&=(a_1+a_2+a_3)^n
\end{align*}
$$
所以对于$t_1,t_2$的所有实数，三项分布的mgf为

$$
\begin{align*}
M(t_1,t_2)
&=\sum_{x=0}^n\sum_{y=0}^{n-x}\frac{n!}{x!y!(n-x-y)!}(p_1e^{t_1})^x(p_2e^{t_2})^yp_3^{n-x-y}\\
&=(p_1e^{t_1}+p_2e^{t_2}+p_3)^n
\end{align*}
$$
$X,Y$边缘分布的矩生成函数分别为

$$
M(t_1,0)=(p_1e^{t_1}+p_2+p_3)^n=[(1-p_1)+p_1e^{t_1}]^n
$$
与

$$
M(0,t_2)=(p_1+p_2e^{t_2}+p_3)^n=[(1-p_2)+p_2e^{t_2}]^n
$$
根据之前提到的定理(假设随机变量$X_1，X_2$的联合mgf$M(t_1,t_2)$存在，那么$X_1,X_2$独立，当且仅当

$$
M(t_1,t_2)=M(t_1,0)M(0,t_2)
$$
即联合mgf可以分解成边缘mgf的乘积)可以看出$X,Y$不是独立的随机变量。另外$X$满足$b(n,p_1),Y$满足$b(n,p_2)$，$X,Y$的均值与方差分别为$\mu_1=np_1,\mu_2=np_2,\sigma_1^2=np_1(1-p_1),\sigma_2^2=np_2(1-p_2)$。
接下来考虑给定$X=x$后$Y$的条件pmf，我们有

$$
p_{2|1}(y|x)=
\begin{cases}
\frac{(n-x)!}{y!(n-x-y)!}\left(\frac{p_2}{1-p_1}\right)^y\left(\frac{p_3}{1-p_1}\right)^{n-x-y}&y=0,1,\ldots,n-x\\
0&elsewhere
\end{cases}
$$
那么给定$X=x,Y$的条件分布为$b[n-x,p_2/(1-p_1)]$，因此给定$X=x,Y$的条件期望是线性函数

$$
E(Y|x)=(n-x)\left(\frac{p_2}{1=p_1}\right)
$$
另外给定$Y=y,X$的条件分布为$b[n-y,p_1/(1-p_2)]$所以

$$
E(X|y)=(n-y)\left(\frac{p_1}{1-p_2}\right)
$$
一般而言，对$t_1,t_2,\ldots,t_{k-1}$的所有实值，多项分布的mgf为

$$
M(t_1,\ldots,t_{k-1})=(p_1e^{t_1}+\cdots+p_{k-1}e^{t_{k-1}}+p_k)^n
$$
因此单变量的边缘pmf是二项形式，两个变量的边缘pmf是三项形式，依次类推。

