
# 漫步数学分析番外一 - 蜗牛 - CSDN博客


2016年12月14日 22:41:51[会敲键盘的猩猩](https://me.csdn.net/u010182633)阅读数：561


$\textbf{定理2}$令$S\subset R$，那么$b\in R$是$S$的最小上界，当且仅当$b$是上界且对于每个$\varepsilon>0$，有一个$x\in S$使得$x>b-\varepsilon$。
$\textbf{证明：}$首先，假设$b=\text{lub}(S)=\sup(S)$且$\varepsilon>0$，我们必须产生一个$x\in S$使得$b<x+\varepsilon$。如果没有这样的$x$，那么对于每个$x\in S$，我们将得到$b\geq x+\varepsilon$，也就是$b-\varepsilon\geq x$，所以$b-\varepsilon$是上界且严格小于$b$，由此可知$b$不是最小上界，这与我们的假设相矛盾。
反过来，假设$b$满足给定的条件。令$d$是$S$的上界，根据$\sup(S)$的定义，我们必须说明$b\leq d$。事实上假设$b>d$，令$\varepsilon=b-d$，那么$d=b-\varepsilon$且对于所有的$x\in S,d\geq x$，这就表明$b-\varepsilon\geq x$或者$b\geq x+\varepsilon$，这与我们的条件矛盾，所以假设$b>d$是错的，只能是$b\leq b$，证毕。$||$
$\textbf{定理3}$
$\textrm{(i)}$令$S$是$R$中的非空集合且有上界，那么$S$在$R$中有最小上界。
$\textrm{(ii)}$令$P$是$R$中的非空集合且有下界，那么$P$在$R$中有最大下界。
$\textrm{(iii)}$$R$中的每个柯西序列$x_n$收敛到$R$中的一个数$x$。
$\textbf{证明：}$$\textrm{(i)}$因为$S\neq\emptyset$，所以我们可以选一个值$x_0\in S$，如果$y$是$S$的上界我们就写成$y\geq S$。接下来选择最小的整数$N$，使得$N\geq1$且$x_0+N\geq S$，因为$S$有上界所以这样的整数是存在的，令$x_1=x_0+N-1$，那么$x_1\geq x_0$且$S$中存在大于$x_1$但不超过$x_1+1$的元素。同样地选择整数$N_1\geq1$使得$x_1+N_1/2\geq S$，令$x_2=x_1+(N_1-1)/2$，大家可以将$x_1,x_2$画出来，这样一切都非常明白了，注意图中的$N_1$要么1要么是2。据此可以归纳出$x_n=x_{n-1}+(N_{n-1}-1)/2n$，其中$N_{n_1}$是使得$x_{n-1}+N_{n-1}/n\geq S$的最小整数；所以$N_{n-1}$是$1,2,\ldots$或$n$，因此存在$S\geq x_n$的元素但是$S$中没有元素是$>x_n+1/n$的，进一步可知$x_0\leq x_1\leq x_2\leq\cdots$，所以$x_n$是一个递增且有上界的序列。
现在我们利用$R$的完备性推出存在$y\in R$使得$x_n\to y$，然后说明$y$是$S$的最小上界。首先，我们证明它是上界。假设$x\in S,x>y$，选择$n$使得$0<1/n\leq x-y$，因为$n\to\infty$时$1/n\to0$，所以这是有可能的。因此$x$是$S$中的元素且大于$x_n+1/n$，按上面选择$x_n$的方式不可能发生这种情况，所以$x\leq y$故$y$是一个上界。根据定理2，我们还需要证明对于任意的$\varepsilon>0$有一个$x\in S$使得$y<x+\varepsilon$。选择$n$使得$y<x_n+\varepsilon$，当$x_n\to y$时这是可能发生的。利用这种构造法，有一个$x\in S,x\geq x_n$，因此$y<x_n+\varepsilon\leq x+\varepsilon$，证毕。
$\textrm{(ii)}$考虑集合$-P=\{-x|x\in P\}$，利用$\textrm{(i)}$，$-P$有一个最小上界$c\in R$(因为$P$有下界，所以$-P$有上界)，另外根据定义很容易看出$-c$是所求的最大下界。
$\textrm{(iii)}$正如刚刚证明的那样，因为完备性公理暗含着$\textrm{(i)(ii)}$，所以我们充分利用他们来证明$\textrm{(iii)}$，令$x_n$是$R$中的柯西序列，对于任意正数$M\geq1$，考虑集合

$$
\{x_M,x_{M+1},x_{M+2},\ldots\}
$$
(序列的尾巴(tail))
首先，我们说明这个集合有上下界。选择$\varepsilon=1$，有一个数$N$使得$n,m\geq N$时$|x_n-x_m|<1$，因此当$m\geq N$时，所有元$x_m$与$x_N$的距离$\leq1$。因为$\{x_1,x_2,\ldots,x_N\}$只含有限项，所以我们得出结论(这里画个图可能会帮助理解)。
接下来，从$\textrm{(i)}$可知，$\sup\{x_M,x_{M+1},\ldots\}$存在；我们称为$A_M$。序列$\{A_M$，$A_{M+1}$，$\ldots\}$是递减序列且有下界；因为$A_{M+1}$是集合$\{x_{M+1},x_{M+2},\ldots\}\subset\{x_M,x_{M+1},x_{M+2},\ldots\}$的$\sup$，所以$A_{M+1}\leq A_M$。因此$A_M$收敛到一点，假设为$a\in R$。我们现在需要证明$x_n\to a$。
给定$\varepsilon>0$，我们选择$N_1$使得对$n\geq N_1,0\leq A_n-a<\varepsilon/3$(因为$A_n\to a$)。因为$x_n$是一个柯西序列，所以有$N_2$使得$m,n\geq N_2$暗含$|x_m-x_n|<\varepsilon/3$。因为$A_n=\sup\{x_n,x_{n+1},\ldots\}$，根据定理2，有一个$N_4$使得$0\leq A_{N_3}-x_{N_4}<\varepsilon/3$，其中$N_3$是$N_1,N_2$的最大值。如果$N$是$N_3,N_4$中最大的且$n\geq N$，那么我们有

$$
|x_n-a|\leq|x_n-x_{N_4}|+|A_{N_3}-x_{N_4}|+|A_{N_3}-a|<\varepsilon/3+\varepsilon/3+\varepsilon/3=\varepsilon
$$
证毕。$||$
我们之前说过$\textrm{(i),(ii),(iii)}$每个都与有序域的完备性公理等价，这里我们给出了一般证明，即有序域的完备性公理意味着$\textrm{(i),(ii),(iii)}$，而对于$\textrm{(i),(ii),(iii)}$意味着完备性公理的证明留给留给读者思考。
$\textbf{定理5}$对于$R^n$中的向量，我们有
$textrm{(I)}$内积的性质
1.$\langle x,y_1+y_2\rangle=\langle x,y_1\rangle+\langle x,y_2\rangle$
2. 对于每个实数$\alpha,\langle x,\alpha y\rangle=\alpha\langle x,y\rangle$
3.$\langle x,y\rangle=\langle y,x\rangle$
4.$\langle x,x\rangle\geq0$，当且仅当$x=0$时$\langle x,x\rangle=0$
5.$|\langle x,y\rangle|\leq\Vert x\Vert\Vert y\Vert$(柯西施瓦兹不等式(Cauchy-Schwarz inequality))。
注意：$\textrm{(v)}$可从$\textrm{(i)-(iv)}$推出。
$\textrm{(II)}$范数的性质
1.$\Vert x\Vert\geq0$
2.$\Vert x\Vert=0$当且仅当$x=0$
3. 对于每个实数$\alpha,\Vert\alpha x\Vert=|\alpha|\Vert x\Vert$
4.$\Vert x+y\Vert\leq\Vert x\Vert+\Vert y\Vert$(三角不等式(triangle inequality))
$\textrm{(III)}$距离的性质
1.$d(x,y)=d(y,x)$
2.$d(x,y)\geq0$
3.$d(x,y)=0$当且仅当$x=y$
4.$d(x,y)\leq d(x,z)+d(z,y)$(也称为三角不等式)
$\textbf{证明：}$$\textrm{(I)}$利用内积的定义很容易证明$\textrm{(i)}$到$\textrm{(iv)}$，所以我们将根据$\textrm{(i)-(iv)}$证明$\textrm{(v)}$。对于任意$\lambda\in R,0\leq\Vert\lambda x+y\Vert^2=\langle\lambda x+y,\lambda x+y\rangle=\lambda^2\langle x,x\rangle+2\lambda\langle x,y\rangle+\langle y,y\rangle$，将其看成$\lambda$的多项式，那么我们其最小值在$\lambda=-\langle x,y\rangle/\Vert x\Vert^2$(如果$x=0$，那么断言$\textrm{(v)}$简化为$0\leq 0$，所以我们假设$x\neq0$)，因此

$$
0\leq\left(-\frac{\langle x,y\rangle}{\Vert x\Vert^2}\right)^2\langle x,x\rangle+2\left(-\frac{\langle x,y\rangle}{\Vert x\Vert^2}\right)\langle x,y\rangle+\langle y,y\rangle
$$
即

$$
0\leq\left(-\frac{\langle x,y\rangle^2}{\Vert x\Vert^2}\right)+\Vert y\Vert^2
$$
移项得$\langle x,y\rangle^2\leq\Vert x\Vert^2\Vert y\Vert^2$，两边取平方根即可得到所需要不等式($\sqrt{\alpha^2}=|\alpha|$)。
$\textrm{(II)}$中$\textrm{(i),(ii)}$直接从$\textrm{I(iv)}$可得，$\textrm{(iii)}$可从$\textrm{I(ii)}$中得到。对于$\textrm{(iv)}$，利用$\textrm{I(v)}$得

$$
\begin{align*}
\Vert x+y\Vert^2
&=\langle x+y,x+y\rangle=\langle x,x\rangle+2\langle x,y\rangle+\langle y,y\rangle\\
&\leq\Vert x\Vert^2+2|\langle x,y\rangle|+\Vert y\Vert^2\\
&\leq\Vert x\Vert^2+2\Vert x\Vert\Vert y\Vert+\Vert y\Vert^2\\
&=(\Vert x\Vert+\Vert y\Vert)^2
\end{align*}
$$
得证。
对于$\textrm{III}$，因为$\Vert x-y\Vert=\Vert y-x\Vert$，利用$\textrm{II(iii)}$可知$\textrm{i}$成立。另外，根据$\textrm{II(i)}$可得$\textrm{(ii)}$成立，对于$\textrm{(iii)}$可利用$\textrm{II(ii)}$。最后对于$\textrm{(iv)}$，利用$\textrm{III(iii)}$得

$$
\begin{align*}
d(x,y)=\Vert x-y\Vert&=\Vert (x-z)+(z-y)\Vert\\
&\leq\Vert x-z\Vert+\Vert z-y\Vert\\
&=d(x,z)+d(z,y)
\end{align*}
$$
需要注意的是性质中每个后继集合是如何从先前的集合中推导出来。$||$
$\textbf{例1：}$对于实数，证明
$\textrm(i)$
1.$x\leq|x|,-|x|\leq x$
2.$|x|\leq a\Leftrightarrow -a\leq x\leq a$，其中$a\geq0$
3.$|x+y|\leq|x|+|y|$
$\textbf{解：}$
$\textrm{(i)}$
1. 如果$x\geq0$，那么$|x|=x$，如果$x<0$，那么$|x|\geq x$，这是因为$|x|\geq0$。不管哪种情况，$x\leq|x|$，同样可证另一个断言。
2. 如果$x\geq0$，那么断言就变成$(0\leq x\leq a)\Leftrightarrow-a\leq x\leq a$，这显然成立的。同样，如果$x<0$，断言变成$(0\leq -x\leq a)\Leftrightarrow-a\leq x\leq a$，这也显然成立。这里我们利用了以下事实：如果$c\leq0$，那么$0\leq x\leq y\Leftrightarrow0\geq cx\geq cy$。
3. 根据$\textrm{(i)},-|x|\leq x\leq|x|,-|y|\leq y\leq|y|$，将他们相加得到$-(|x|+|y|)\leq x+y\leq|x|+|y|$，那么根据$\textrm{(ii)}$得$|x+y|\leq|x|+|y|$。另外，我们也可以像证$\textrm{ii}$那样证明这个断言，注意这也是定理5$\textrm{II(iv)}$特殊情况。
$\textbf{例2：}$令$S$是$R$中的集合并且$x=\sup{S}$，说明有一个序列$x_1,x_2,\ldots$使得$x_k\to x$且$x_k\in S$。
$\textbf{解：}$对于每个$k$，利用定理2可以找到$x_k$使得$x_k\leq x<x_k+1/k$，那么给定$\varepsilon>0$，我们可以选择$N\geq1/\varepsilon$；$k\geq N$就意味着$x_k\leq x<x_k+\varepsilon$或者$|x-x_k|<\varepsilon$，所以$x_k\to x$。
$\textbf{例3：}$对于数$x_1,\ldots,x_n,y_1,\ldots,y_n,z_1,\ldots,z_n$，说明

$$
\left(\sum_{i=1}^nx_iy_iz_i\right)^4\leq\left(\sum_{i=1}^nx_i^4\right)\left(\sum_{i=1}^ny_i^2\right)^2\left(\sum_{i=1}^nz_i^4\right)
$$
$\textbf{解：}$CBS不等式(定理5$\textrm{I(v)}$)表明

$$
\left(\sum w_iy_i\right)^2\leq\left(\sum w_i^2\right)\left(\sum y_i^2\right)
$$
将其应用到$w_i=x_iz_i,y_i$上得

$$
\left(\sum x_iy_iz_i\right)^2\leq\left(\sum (x_iz_i)^2\right)\left(\sum y_i^2\right)
$$
再次将其用到$x_i^2,z_i^2$上得

$$
\left(\sum x_i^2z_i^2\right)^2\leq\left(\sum x_i^4\right)\left(\sum z_i^4\right)
$$
或者

$$
\left(\sum (x_iz_i)^2\right)\leq\left(\sum x_i^4\right)^{1/2}\left(\sum z_i^4\right)^{1/2}
$$
所以

$$
\left(\sum x_iy_iz_i\right)^2\leq\left(\sum x_i^4\right)^{1/2}\left(\sum z_i^4\right)^{1/2}\left(\sum y_i^2\right)
$$
两边同时平方即可得到结果。(这里我们用了一下事实：如果$a,b\geq0$，那么当且仅当$a^2\leq b^2$时$a\leq b$)
$\textbf{例4：}$假设$x\in R,x>0$；说明0与$x$之间有无理数。
$\textbf{解：}$如果$x$是有理数，那么因为$\sqrt2$是无理数，所以$x/\sqrt2$也是无理数(why?)并且在0与$\sqrt2$之间。另一方面，如果$x$是无理数，那么$x/\sqrt2$是无理数(why?)并且在0与$x$之间。
$\textbf{例5：}$回忆一下，$e^x$可以定义成$e^x=1+x+x^2/2!+x^3/3!+\cdots$。说明$e=e^1$是无理数。
$\textbf{解：}$假设对于整数$a,b$，$e=a/b$，令$k$是一个正数且$k>b$，那么令$\alpha=k!(e-1-1/2!-1/3!-\cdots1/k!)$，所以$\alpha$也是非零整数。然而，因为$e=1+1/2!+1/3!+\cdots$，所以我们有

$$
\begin{align*}
\alpha
&=\frac{1}{k+1}+\frac{1}{(k+1)(k+2)}+\cdots\\
&\leq\frac{1}{k+1}+\frac{1}{(k+1)^2}+\cdots\\
&=\frac{1}{k}
\end{align*}
$$
(最后的等式利用了几何级数$y+y^2+\cdots=y/(1-y),0\leq y<1$)，但是如果$\alpha\neq0$时，$\alpha<1/k$不可能发生，所以$e=a/b$也是不可能的，由此可知$e$是无理数。
$\textbf{例6：}$令$A,B$是$R$中的集合且有上界，令$a=\sup(A)$,$b=\sup(B),C$定义为$C=\{xy|x\in A,y\in B\}$。说明一般而言$ab\neq\sup(C)$，如果$a<0,b<0$，那么证明$ab=\inf(C)$。如果$a>0,b>0,且A,B$只有一个正元素，那么证明$ab=\sup(C)$。
$\textbf{解：}$考虑一种特例，令$A=\{x\in R|-10<x<-1\}=(-10,-1),B=(0,1/2)$，那么$a=-1,b=1/2,ab=-1/2$，但是$C=(-5,0),\sup(C)=0$。
现在证明如果$a<0,b<0$，那么$ab=\inf(C)$。为此，我们用类似定理2证明最大下界的方法，首先，令$x\in A,y\in B$，我们需要说明$xy\geq ab$，但是$x\leq a,y\leq b$或者$-x\geq-a\geq0,-y\geq-b\geq0$，所以(利用$R$的公理$\textrm{III(v)}$)$(-x)(-y)\geq(-a)(-b)$或者$xy\geq ab$。给定$\varepsilon>0$，我们想找到$x\in A,y\in B$使得$ab>xy-\varepsilon$或者$|ab-xy|<\varepsilon$，选择$x,y$使得$a<x+\varepsilon/2(|b|+1),b<y+\varepsilon/2|a|,b<y+1$，那么因为$|uv|=|u||v|,|y|<|b|+1$，所以利用三角不等式得$|ab-xy|\leq|ab-ay|+|ay-xy|=|a||b-y|+|a-x||y|<|a|(\varepsilon/2|a|)+(\varepsilon/2(|b|+1))(|b|+1)=\varepsilon$
最后一个断言可以用类似的方法证得。

